[五箇山相倉合掌集落02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:五箇山相倉合掌集落02.jpg "fig:五箇山相倉合掌集落02.jpg")

**白川鄉與五箇山的合掌造聚落**\[1\]（）是[日本飛驒地區](../Page/日本.md "wikilink")[白川鄉](../Page/白川鄉.md "wikilink")（[岐阜縣](../Page/岐阜縣.md "wikilink")[大野郡](../Page/大野郡_\(岐阜縣\).md "wikilink")[白川村](../Page/白川村.md "wikilink")）及[五箇山](../Page/五箇山.md "wikilink")（[富山縣](../Page/富山縣.md "wikilink")[南礪市](../Page/南礪市.md "wikilink")）地區的[合掌造聚落的總稱](../Page/合掌造.md "wikilink")。於1995年12月9日被[聯合國教科文組織登錄為](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")[世界文化遺產](../Page/世界文化遺產.md "wikilink")。因為冬天的景色就像在童話故事中情境一般，被喻為「[冬日的童話村](../Page/冬日的童話村.md "wikilink")」。也是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[三大祕境之一](../Page/三大祕境.md "wikilink")。

## 合掌造

[合掌造](../Page/合掌造.md "wikilink")（）是指一種日本特有的民宅形式，其特色是以[茅草覆蓋的屋頂](../Page/茅草.md "wikilink")，呈人字型的[屋頂如同雙手合十一般](../Page/屋頂.md "wikilink")，於是就被稱為「合掌」。合掌造為木造建築物，在興建的過程中完全不用釘子，但仍然十分牢固。合掌造的屋頂十分陡峭，這是使積雪容易滑落不會堆積，以避免冬季的大雪將屋頂壓垮（類似[歐洲的建築](../Page/歐洲.md "wikilink")）。合掌造每隔三、四十年就必須更換老朽的屋頂茅草。更換茅草需要大量人力，故每次有哪一家人的屋頂需要翻修，全村的人就會同心協力一起完成，這種合作方式稱為「結」（）。

### 合掌造的歷史

傳說這種建築形式是13世紀初[平氏家族在](../Page/平氏.md "wikilink")[源平合戰戰敗後遁入深山](../Page/源平合戰.md "wikilink")，為了禦寒並躲避追兵而建造的\[2\]。目前保存下來的建築物大約是在[江戶時代中後期興建的](../Page/江戶時代.md "wikilink")。

將合掌造介紹給全世界的，是[德國的建築學者](../Page/德國.md "wikilink")[Bruno
Taut](../Page/:en:Bruno_Taut.md "wikilink")，他在1935年左右於日本進行傳統民居樣式的調查，實地走訪合掌造後大感驚艷，在《日本美的再發現》一書中讚譽其為「極端合理，就連日本境內也相當罕見的傳統庶民建築」。

## 保存

白川鄉原被劃為建設大壩的預定地，但是隨著抗爭事件的發生，日本人注意到合掌造有被保存的必要性。於是自1967年開始以現存最早，有400年歷史的「」（國家指定[重要文化財](../Page/重要文化財.md "wikilink")）為中心，將各地合掌造的房屋被遷移到白川鄉保存，形成現存最大的合掌造聚落。目前白川鄉共有113棟\[3\]合掌造建築。

為了妥善保護這些特殊建築，村落居民發起保護運動，於1971年成立「白川鄉荻町村落自然環境保護會」，制定了保護資產的住民規章。1976年，在文化財保護法的推動下，依法以「重要傳統建築群保護區」進行全面性的保護。1995年，白川鄉及五箇山的合掌造聚落被登錄為世界文化遺產。

## 登錄標準

白川鄉與五箇山的合掌造聚落因為符合以下的標準，而被登錄為世界文化遺產：

  - (iv) 突出地代表了某一類建築或技術的，並且展示了人類歷史上的某一段或幾段非常重要的時期。
  - (v)
    突出地代表了一種或幾種文化中人類傳統的居住方式、利用土地或海洋的方式，或是代表了人類與環境的互動關係，尤其是當這種關係在不可逆的變化下顯得非常脆弱的時候。

## 問題

目前，合掌造所面臨的主要問題如下：

  - 火災：合掌造完全由茅草及木材建成，一旦發生火災，後果真的難以設想。對此，村落除了徹底落實「嚴禁煙火」的管制措施，並增添不少防災設備，包括消防栓、噴水槍等。
  - 高速公路：東海北陸高速公路帶來廢氣等污染。
  - 觀光人潮：自從被登錄為世界遺產後，觀光的人潮非常多，帶來的混亂和破壞也有增加的趨勢。

## 風景

<File:Gokayama> Japanese Old Village 001.jpg|五箇山（冬） <File:Gokayama>
Japanese Old Village 002.jpg|五箇山（冬） <File:SHIRAKAWA> GOU.JPG|白川郷的合掌集落
<File:Shirakawago> Japanese Old Village 001.jpg|白川郷（冬）
<File:Shirakawago> Japanese Old Village 002.jpg|白川郷（冬）
<File:Shirakawago> Japanese Old Village 004.jpg|白川郷（秋）
<File:Shirakawago> Japanese Old Village 005.jpg|白川郷（秋）、和田家
<File:Shirakawago> Japanese Old Village 006.jpg|白川郷（秋）、明善寺
[File:Shirakawa-goFireplace.jpg|白川郷、和田家](File:Shirakawa-goFireplace.jpg%7C白川郷、和田家)
<File:Shirakawago> Fireplace 001.jpg|白川郷、明善寺 <File:View> of Suganuma,
Gokayama, Nanto, Toyama in a snowy day 1.JPG|五箇山（冬）

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 關連項目

  - [日本世界遺產](../Page/日本世界遺產.md "wikilink")
  - [亞洲和大洋洲世界遺產](../Page/亞洲和大洋洲世界遺產.md "wikilink")
  - [暮蟬悲鳴時](../Page/暮蟬悲鳴時.md "wikilink")
  - [最美麗的第七天](../Page/最美麗的第七天.md "wikilink")

## 外部連結

  - [世界遺産ひだ白川郷](http://shirakawa-go.org/kankou/)（白川村役場、同商工会）
  - [相倉合掌造り保存財団](http://www.g-ainokura.com/index.html)
  - [五箇山～小さな世界遺産の村](http://www.gokayama.jp/index2.html)（菅沼集落・旧上平村）
  - [五箇山・白川郷の合掌造り](https://web.archive.org/web/20060831082633/http://www4.ocn.ne.jp/~gassyou/index.html)
  - [白川鄉觀光協會](http://shirakawa-go.gr.jp)
  - [日本岐阜县旅游官方网](http://www.gifu-pr.com/)

[\*06](../Category/日本世界遺產.md "wikilink")
[Category:南砺市](../Category/南砺市.md "wikilink")
[Category:白川村](../Category/白川村.md "wikilink")
[Category:日本民家](../Category/日本民家.md "wikilink")
[Category:岐阜縣建築物](../Category/岐阜縣建築物.md "wikilink")
[Category:富山縣建築物](../Category/富山縣建築物.md "wikilink")

1.  [白川鄉與五箇山的合掌造聚落-世界遺產](https://twh.boch.gov.tw/world/intro.aspx?id=365)
2.  [童话般的小屋——合掌造](http://www.cctvdf.com/c/column/daifu_column03.php?touristid=55)

3.  [世界遺產成為觀光致富之路
    白川鄉合掌村的山中傳奇](http://www.libertytimes.com.tw/2005/new/nov/21/today-art1.htm)